\documentclass[a4paper, twoside, italian, 11pt]{book}

\usepackage{amsfonts}  % for mathbb
\usepackage{amsmath}   % for implies
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amssymb}   % for emptyset
\usepackage{accents}   % for circle above characters (mathring)

\newcommand{\braces}[1] {\left\{#1\right\}}
\newcommand{\overbar}[1]{\mkern 1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern 1.5mu}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}

\let\emptyset\varnothing

\begin{document}

\pagestyle{headings}

\frontmatter

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		{\huge \bfseries Appunti di Analisi Matematica I\\}
		\vspace{1.5cm}
		{\Large \bfseries Ettore Forigo}
	\end{center}
\end{titlepage}

\mainmatter

\chapter{}



\section{Insiemi Famosi}

\noindent
$\N$ = Numeri Naturali $= \braces{0, 1, 2, 3, ...}$ \\
$\Z$ = Numeri Interi \\
$\Q$ = Numeri Razionali \\

\noindent
$\N \subset \Z \subset \Q$ \\

\noindent
Su $\Q$ è definita una relazione d'ordine totale  ($\leq$) \\

\noindent
Gli insiemi con relazioni d'ordine totale si chiamano totalmente ordinati.



\section{Dimostrazioni}


\subsection{Componenti delle Dimostrazioni}

\noindent
I 3 termini seguenti, in ordine di importanza crescente, sono abbastanza sinonimi; cambia solo l'importanza nell'ambito dell'esposizione di una teoria formale:


\subsubsection{Lemma}


\subsubsection{Proposizione}


\subsubsection{Teorema}

\noindent
Congettura dimostrata.


\subsubsection{Corollario}

\noindent
Dimostrato a partire da un teorema.


\subsection{Forma dei Teoremi}

\noindent
$A \implies B$ \\

\noindent
Dove $A$ è detta ipotesi e $B$ è detta tesi.


\subsection{Implicazioni}

\noindent
$P \implies Q$ \\

\noindent
Dove $P$ è detto antecedente e $Q$ è detto conseguente.


\subsection{Dimostrazione di una Implicazione}

\noindent
Si assume l'antecedente (o premessa) e si dimostra il conseguente.


\subsection{Dimostrazione per Assurdo}

\noindent
Si suppone l'ipotesi e per assurdo si suppone il contrario della tesi, e si trova una contraddizione.



\section{Definizione del Principio di Induzione}

\indent
$P(n_0) \land (P(n) \implies P(n + 1)) \implies \forall n \in \N \ldotp P(n)$ \\

\noindent
Il caso base nell'induzione può essere anche un numero $\neq 0$.



\section{Campo Ordinato dei Razionali}
\noindent
$(\Q, \leq)$ formano un Campo Ordinato.


\section{Definizione di Completezza di un Campo}

\noindent
Un campo totalmente ordinato $(\K, \leq)$ si dice completo se vale il seguente \textbf{assioma di completezza} (Assioma di Dedekin): \\

$\forall A, B, A \subseteq \K, B \subseteq K, A \neq \emptyset, B \neq \emptyset$ \\

$\forall x \in A, \forall y \in B \ldotp x \leq y \implies \exists c \in \K : \forall x \in A, \forall y \in B \ldotp x \leq c \leq y$ \\

\noindent
Chiamiamo $c$ elemento separatore tra gli insiemi A e B. \\

\noindent
Il campo $(\Q, \leq)$ è totalmente ordinato ma non completo.


\section{Definizione dei Numeri Reali}

\noindent
$\R$ è una estensione di $\Q$ tale che il campo $(\R, \leq)$ è totalmente ordinato e completo.


\subsection{Interpretazione Geometrica}

\noindent
Ogni numero reale può essere univocamente associato ad un punto della retta reale e viceversa



\section{Definizione Numeri Irrazionali}

\noindent
$\R \setminus \Q$ = Numeri Irrazionali



\section{Definizione di Massimi e Minimi}

$\E \subseteq \R, \E \neq \emptyset$ \\

$\exists a \in \E : \forall x \in \E \ldotp a \leq x \implies a$ è un minimo di $\E$ \\

$\exists b \in \E : \forall x \in \E \ldotp x \leq b \implies b$ è un massimo di $\E$ \\

$min(\E) = a$ \\
\indent
$max(\E) = b$ \\

\noindent
Esistono insiemi limitati che non ammettono né massimo né minimo. \\

$\E = \braces{x \in \R : 0 < x < 1}$


\subsection{Lemma: Unicità di min e max}

Se $\E \subseteq \R$ ammette minimo o massimo, allora è unico.


\subsubsection{Dimostrazione Unicità del Minimo}

\noindent
$a \in \E,$ $a' \in \E$ \\

\noindent
$\forall x \in \E \ldotp a \leq x \land a' \leq x$ per assurdo. \\

\noindent
Ponendo $x = a$ ottengo $a' \leq a$ \\
Ponendo $x = a'$ ottengo $a \leq a'$ \\

\noindent
Siccome devono valere entrambe, $a = a'$. Q.E.D.



\section{Definizione di Maggioranti e Minoranti}

$\E \subseteq \R, \E \neq \emptyset$ \\

$a \in \R$ è un maggiorante di $\E$ se $\forall x \in \E \ldotp a \leq x$ \\

$b \in \R$ è un maggiorante di $\E$ se $\forall x \in \E \ldotp x \leq b$ \\

\noindent
\textbf{Non sono unici!} \\

\noindent
$M(\E)$ = Insieme dei maggioranti di $\E$\\
$m(\E)$ = Insieme dei minoranti di $\E$



\section{Definizione di Insieme Limitato}

\noindent
$E \subseteq \R, \E \neq \emptyset$ \\

\noindent
$M(\E) \neq \emptyset \implies \E$ è superiormente limitato \\
$m(\E) \neq \emptyset \implies \E$ è inferiormente limitato \\
$M(\E) \neq \emptyset \land m(\E) \neq \emptyset \implies \E$ è limitato



\section{Teorema}

\noindent
$\E \subseteq \R, \E \neq \emptyset$ \\

\noindent
$\E$ è superiormente limitato $\implies M(\E)$ ammette minimo (estremo superiore di $\E$) \\

\noindent
$\E$ è inferiormente limitato $\implies m(\E)$ ammette massimo (estremo inferiore di $\E$)


\subsection{Dimostrazione}

\noindent
$\E \neq \emptyset,$ $M(\E) \neq \emptyset$ \\

\noindent
$\forall x \in \E, y \in M(\E) \ldotp x \leq y$ \\

\noindent
Quindi per l'assioma di completezza: \\

\noindent
$\exists c \in \R : \forall x \in \E, y \in M(\E) \ldotp x \leq c \leq y$ \\

\noindent
$\forall x \in \E \ldotp x \leq c \implies c \in M(\E)$ \\
$\forall y \in M(\E) \ldotp c \leq y \implies x = min$ $M(\E)$



\section{Definizione di Estremo Superiore ed Inferiore}

\noindent
$\E$ è superiormente limitato $\implies sup(\E) = sup \E = min(M(\E))$ \\

\noindent
$\E$ è inferiormente limitato $\implies inf(\E) = inf \E = max(m(\E))$


\subsection{Proprietà}

\noindent
$sup$ $\E \in \E \implies sup$ $\E = max$ $\E$ \\
$inf$ $\E \in \E \implies inf$ $\E = min$ $\E$ \\
$sup$ $\E$ e $inf$ $\E$ sono unici.



\section{Caratterizzazione di sup e inf}

\noindent
$\E \subseteq \R,$ $\E \neq \emptyset,$ $\E$ superiormente limitato


\subsection{Caratterizzazione di sup}

\noindent
$\iota = sup$ $\E \iff \forall x \in \E : x \leq \iota$ $\land$ $\forall \varepsilon > 0$ $\exists x \in \E : x > \iota - \varepsilon$


\subsection{Caratterizzazione di inf}

\noindent
$\iota = inf$ $\E \iff \forall x \in \E : \iota \leq x$ $\land$ $\forall \varepsilon > 0$ $\exists x \in \E : x < \iota + \varepsilon$



\section{Definizione di $\overbar \R$}

\noindent
Insieme dei numeri reali estesi: \\
$\overbar \R = \R$ $\cup$ $\braces{-\infty, +\infty}$


\subsection {Relazione d'ordine $\leq$ e le operazioni somma e prodotto su $\overbar \R$}


\subsubsection{Relazione $\leq$}

\noindent
$\forall x \in \overbar \R: -\infty \leq x \leq +\infty$ \\
$\forall x \in \R: -\infty < x < +\infty$


\subsection{Somma}

\noindent
$\forall x \in \R: x + \infty = +\infty$ \\
$\forall x \in \R: x + (-\infty) = -\infty$


\subsection{Prodotto}

\noindent
$\forall x > 0, x \in \R$ \\
$x \cdot (+\infty) = +\infty$ \\
$x \cdot (-\infty) = -\infty$ \\


\noindent
$\forall x < 0,$ $x \in \R$ \\
$x \cdot (+\infty) = -\infty$ \\
$x \cdot (-\infty) = +\infty$ \\

\noindent
N.B. \\
Non sono definite le operazioni: \\
$0 \cdot (\pm \infty),$ $+ \infty - \infty$



\section{Intervalli}

\noindent
$I \subseteq \overbar \R : \forall x, y \in I : x < z < y \implies z \in I$ \\
$I$ è un detto intervallo. \\

\noindent
$a, b \in \overbar \R, a < b$ \\


\subsection{Intervallo aperto di estremi $a$ e $b$}

\noindent
$(a, b) = ]a, b[ = \braces{ x \in \overbar \R : a < x < b}$ \\


\subsection{Intervallo semi-aperto a destra di estremi $a$ e $b$}

\noindent
$[a, b) = \braces{ x \in \overbar \R : a \leq x < b}$ \\


\subsection{Intervallo semi-aperto a sinistra di estremi $a$ e $b$}

\noindent
$(a, b] = \braces{ x \in \overbar \R : a < x \leq b}$ \\


\subsection{Intervallo chiuso di estremi $a$ e $b$}

\noindent
$[a, b] = \braces{ x \in \overbar \R : a \leq x \leq b}$ \\


\subsection{}

\noindent
$\E \subseteq \R,$ $\E \neq \emptyset,$ $M(\E) = \emptyset$ \\
$sup$ $\E = +\infty$ \\

\noindent
$\E \subseteq \R,$ $\E \neq \emptyset,$ $m(\E) = \emptyset$ \\
$inf$ $\E = -\infty$



\section{Funzioni}

\noindent
Una funzione è definita da una terna $(f, A, B)$ dove: \\

\noindent
$A \subseteq \overbar \R,$ $B \subseteq \overbar \R,$ $A \neq \emptyset,$ $B \neq \emptyset$ \\
$f$ è una legge che ad ogni elemento $x \in A$ associa univocamente un elemento $f(x) \in B$. \\

\noindent
Notazione: \\
$A = dom(f)$ (dominio di $f$) \\
$B = codom(f)$ (codominio di $f$) \\

\noindent
Si scrive: $f : A \rightarrow B$ \\

\noindent
N.B. \\
Il codominio $B$ non è determinato univocamente da $f$. \\
Se $B$ è codominio di $f$ e $B \subseteq C$ allora anche $C$ è codominio di $f$. \\

\noindent
Due funzioni $f_1 : A_1 \rightarrow \R$ e $f_2 : A_2 \rightarrow \R$ \\
sono uguali $\iff A_1 = A_2$ $\land$ $\forall x \in A_1 = A_2 : f_1(x) = f_2(x)$


\subsection{Definizione di Insieme Immagine}

\noindent
$f : A \rightarrow B$ \\
$im(f) = f[A] =$ Im$f= \braces{y \in B : \exists x \in A : y = f(x)}$ \\

\noindent
$im(f) \subseteq codom(f)$


\subsection{Definizione di Iniettività}

\noindent
Una funzione da $A$ a $B$ si dice \textbf{iniettiva} se: \\

$\forall x, x' \in A \ldotp f(x) = f(x') \implies x = x'$


\subsection{Definizione di Suriettività}

\noindent
$im(f) = codom(f)$


\subsubsection{Interpretazione Geometrica}

\noindent
$\forall y_0 \in codom(f)$ la retta $y = y_0$ interseca il grafico di $f$ in almeno un punto. \\

\noindent
Equivalentemente: \\
\indent
$\forall y \in codom(f)$ \\
\indent
$f^{-1}({y}) \neq \emptyset$ \\

\noindent
Se $f : A \rightarrow B$ non è suriettiva si può rendere suriettiva restringendo il suo codominio alla sua immagine (Troncatura). \\

\noindent
Si può restringere anche il dominio per rendere la funzione iniettiva (Restrizione). % TODO Duplicato? Riga 411


\subsection{Definizione di Biiettività}

Una funzione si dice \textbf{biiettiva} (o biiezione, o anche corrispondenza 1 a 1 o biunivoca) se è sia iniettiva che suriettiva.



\section{Definizione di Invertibilità}

\noindent
$\forall y \in B$ $\exists! x \in A : y = f(x) \implies f : A \rightarrow B$ è invertibile. \\

\noindent
$f : A \rightarrow B$ è invertibile $\implies f^{-1} : im(f) \rightarrow dom(f)$ è la funzione inversa di f. \\

\noindent
$\forall y \in (B = im(f)) : y = f(x) \iff x = f^{-1}(y)$ \\

\noindent
Osservazione: \\

\noindent
$\forall y \in im(f) : y = f(f^{-1}(y))$ \\

\noindent
$f$ è invertibile $\iff f$ è biiettiva \\

\noindent
Il grafico della funzione inversa: \\
$graf(f^{-1})$ \\
$= \braces{(y, x) \in B \times A : x = f^{-1}(y)}$ \\
$= \braces{(y, x) \in B \times A : y = f(x)}$ \\
$= \braces{(y, x) \in B \times A : (x, y) \in graf(f)}$ \\

\noindent
$(y, x) \in graf(f^{-1}) \iff (x, y) \in graf(f)$ \\

\noindent
$graf(f^{-1})$ è simmetrico di $graf(f)$ rispetto alla retta $y = x$



\section{Definizione di Restrizione}

\noindent
$f : A \rightarrow B,$ $E \subseteq A$ \\

\noindent
$f|_E : E \rightarrow B$ \\
$f|_E(x) = f(x)$ $\forall x \in E$ \\

\noindent
$f|_E$ è chiamata restrizione di $f$ ad $E$. \\

\noindent
Una funzione non iniettiva si può rendere iniettiva considerandone opportune restrizioni. % TODO Duplicato? Riga 367



\section{Proprietà della Composizione di Funzioni}

\noindent
Se $f$ è invertibile, allora: \\

$\forall x \in dom(f)\ldotp (f^{-1} \circ f)(x) = x$ \\
\indent
$\forall x \in im(f)\ldotp (f \circ f^{-1})(x) = x$ \\
\indent
$(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}$



\section{Nozioni di Topologia in $\R$}

\noindent
Il valore del limite di una funzione può andare oltre il dominio della funzione, ma bisogna definire delle condizioni.


\subsection{Definizione di Intorno}

\noindent
Dato $x_0 \in \R$ e dato $r > 0$, chiamiamo: \\

$I_r(x_0) = (x_0 - r, x_0 + r)$ \\

\noindent
L'intorno di centro $x_0$ e raggio $r$. \\

\noindent
Nota: \\
$x_0$ è detto ``x con zero''

\subsection{Definizione di Intorno di Infinito}

\noindent
Sia $x_0 \in \braces{-\infty, +\infty}$ e sia $a \in \R$, chiamiamo: \\

$(a, +\infty)$ intorno di infinito di estremo inferiore a \\
\indent
$(-\infty, a)$ intorno di meno infinito di estremo superiore a


\subsection{Definizione di Punto Interno di un Insieme}

\noindent
$A \subseteq \R,$ $x_0 \in \R$ \\

$\exists \varepsilon > 0 : I_\varepsilon(x_0) \subseteq A \implies x_0$ è \textbf{punto interno} di $A$


\subsection{Definizione di Punto di Accumulazione}

\noindent
$A \subseteq \R,$ $x_0 \in \R$ \\

$\forall \varepsilon > 0 \ldotp I_\varepsilon(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \neq 0 \implies x_0$ è \textbf{punto di accumulazione} di $A$ \\

\noindent
Notazione: \\
p.a. di $A$ = punto di accumulazione di $A$ \\

\noindent
Osservazioni: \\
La definizione di punto di accumulazione non richiede che $x_0 \in A$ \\
Ogni punto interno è anche un punto di accumulazione.


\subsection{Definizione di Punto Isolato}

\noindent
$A \subseteq \R,$ $x_0 \in \R$ \\

$\exists \varepsilon > 0 : I_\varepsilon(x_0) \cap A = \braces{x_0} \implies$ $x_0$ è un \textbf{punto isolato} di $A$


\subsection{Definizione di Punto Aderente}

\noindent
$x_0$ è un punto di accumulazione di $A$ $\lor$ $x_0$ è un punto isolato di $A \implies x_0$ è un \textbf{punto aderente} ad $A$


\subsection{Definizione di Parte Interna}

\noindent
$A \subseteq \R$ \\

$\mathring{A} = \braces{x \in A : x \text{ è un punto interno di } A}$


\subsection{Definizione di Chiusura}

\noindent
$A \subseteq \R$ \\

$\overbar{A} = \braces{x \in A : x \text{ aderente ad } A}$ \\

\noindent
N.B. \\
$\mathring{A} \subseteq A \subseteq \overbar{A}$


\subsection{Definizione di Frontiera}

\noindent
$A \subseteq \R$ \\

$\partial A = \overbar{A} \setminus \mathring{A} = \braces{x \in \overbar{A} : x \not\in \mathring{A}}$


\subsection{Definizione di Insieme Aperto}

\noindent
$A \subseteq \R$ \\

$A = \mathring{A} \implies A$ è aperto (contiene solo punti interni)


\subsection{Definizione di Insieme Chiuso}

$A = \overbar{A} \implies A$ è chiuso



\chapter{Limiti}



\section{Definizione di Limite}

\noindent
$A \subseteq \R,$ $x_0 \in \R$ punto di accumulazione di $A,$ $f: A \rightarrow \R$ \\

$f$ converge a $L \in \R$ per $x$ che tende ad $x_0$ e scriviamo: \\

$\lim_{x \to x_0} f(x) = L$ \\

\noindent
se: \\

$\forall \varepsilon > 0 \ldotp \exists \delta > 0 : \forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0} \ldotp \left | f(x) - L \right | < \varepsilon$ \\

\noindent
Osservazioni: \\
La definizione non richiede che $x_0 \in A$ \\
Anche se $x_0 \in dom(f) = A$ il valore della funzione in questo punto non ha nessuna influenza sul valore del limite. \\
$x_0$ deve essere un p.a. di $A$ perché x deve potersi avvicinare a $x_0$ indefinitamente rimanendo in $A = dom(f)$.



\section{Estensione della Definizione del Limite}

\noindent
Estensione della definizione di: \\

$\lim_{x \to x_0} f(x) = L$ \\

\noindent
nei casi in cui $x_0 \in \braces{+\infty, -\infty}$ e/o $L \in \braces{+\infty, -\infty}$ \\

\noindent
N.d.r. \\
Tutte le definizioni possono essere riscritte equivalentemente sostituendo l'intorno di $\pm$ infinito $I_{\pm \infty}(a)$ dove compaiono gli intervalli $(a, +\infty)$ e $(-\infty, a)$.


\subsection{$x_0 \in \R,$ $L \in \braces{+\infty, -\infty}$}

\noindent
$f : A \rightarrow \R,$ $x_0$ p.a. di $A$


\subsubsection{$L = +\infty$}

\noindent
Scriviamo $\lim_(x \to x_0) = +\infty$ se: \\

\noindent
$\forall M \in \R \ldotp \exists \delta > 0 : \forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp f(x) > M$ \\

\noindent
$f$ diverge positivamente per $x \to x_0$


\subsubsection{$L = -\infty$}

\noindent
Scriviamo $\lim_(x \to x_0) = -\infty$ se: \\

\noindent
$\forall M \in \R \ldotp \exists \delta > 0 : \forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp f(x) < M$ \\

\noindent
$f$ diverge negativamente per $x \to x_0$


\subsection{$x_0 \in \braces{+\infty, -\infty},$ $L \in \R$}


\subsubsection{$f: [R, +\infty) \rightarrow \R,$ $R \in \R$}

\noindent
Scriviamo $\lim_{x \to x_0} = L$ se: \\

\noindent
$\forall \varepsilon > 0 \ldotp \exists a > R : \forall x \in (a, +\infty) \ldotp \left | f(x) - L \right | < \varepsilon$


\subsubsection{$f: (-\infty, R] \rightarrow \R,$ $R \in \R$}

\noindent
Scriviamo $\lim_{x \to x_0} = L$ se: \\

\noindent
$\forall \varepsilon > 0 \ldotp \exists a < R : \forall x \in (-\infty, a) \ldotp \left | f(x) - L \right | < \varepsilon$ \\

\noindent
$\left | f(x) - L \right | < \varepsilon \iff f(x) \in (L - \varepsilon, L + \varepsilon) = I_\varepsilon(L)$


\subsection{$x_0 \in \braces{+\infty, -\infty},$ $L \in \braces{+\infty, -\infty}$}


\subsubsection{$x_0 = +\infty,$ $L = +\infty,$ $f : [R, +\infty) \rightarrow \R,$ $R \in \R$}

\noindent
Scriviamo $\lim_{x \to x_0} f(x) = +\infty$ se: \\

\noindent
$\forall M \in \R \ldotp \exists a > R : \forall x \in (a, +\infty) \ldotp f(x) > M$


\subsubsection{$x_0 = +\infty,$ $L = -\infty,$ $f : [R, +\infty) \rightarrow \R,$ $R \in \R$}

\noindent
Scriviamo $\lim_{x \to x_0} f(x) = -\infty$ se: \\

\noindent
$\forall M \in \R \ldotp \exists a > R : \forall x \in (a, +\infty) \ldotp f(x) < M$


\subsubsection{$x_0 = -\infty,$ $L = +\infty,$ $f : (-\infty, R] \rightarrow \R,$ $R \in \R$}

\noindent
Scriviamo $\lim_{x \to x_0} f(x) = +\infty$ se: \\

\noindent
$\forall M \in \R \ldotp \exists a < R : \forall x \in (-\infty, a) \ldotp f(x) > M$


\subsubsection{$x_0 = -\infty,$ $L = -\infty,$ $f : (-\infty, R] \rightarrow \R,$ $R \in \R$}

\noindent
Scriviamo $\lim_{x \to x_0} f(x) = -\infty$ se: \\

\noindent
$\forall M \in \R \ldotp \exists a < R : \forall x \in (-\infty, a) \ldotp f(x) < M$



\section{Definizione Disuguaglianza Triangolare}

\noindent
$\forall a,b \in \R \ldotp \left | a + b \right | \leq \left | a \right | + \left | b \right |$ \\

\noindent
$\forall x \in \R \ldotp x \leq \left | x \right | \land -x \leq \left | x \right |$



\section{Teorema di Unicità del Limite}

\noindent
$f : A \rightarrow \R,$ $x_{0} \in \R$ p.a. di $A$ \\

\noindent
Supponiamo che esistano due limiti $L \in \R$ e $L' \in \R$ tali che $\lim_{x \to x_0} f(x) = L$ e contemporaneamente $\lim_{x \to x_0} f(x) = L'$. \\

\noindent
Allora $L = L'$



\subsection{Dimostrazione}

\noindent
Sia $\varepsilon > 0$ arbitrario.

\noindent
Supponiamo per assurdo che estano due limiti $L$ ed $L'$, con $L \neq L'$: \\

\noindent
$\lim_{x \to x_0} f(x) = L \implies \exists \delta_1 > 0 : \forall x \in {I_\delta}_1(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp \left | f(x) - L \right | < \varepsilon$ \\

\noindent
$\lim_{x \to x_0} f(x) = L' \implies \exists \delta_2 > 0 : \forall x \in {I_\delta}_2(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp \left | f(x) - L' \right | < \varepsilon$ \\\\

\noindent
$I_{min(a, b)}(x_0) \subseteq I_{max(a, b)}(x_0)$ \\

\noindent
Equivalentemente: \\

\noindent
$I_a(x_0) \cap I_b(x_0) = I_{min(a, b)}(x_0)$ \\\\


\noindent
Ponendo $\delta = min(\delta_1, \delta_2)$, nel risultante intorno: \\

$I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0})$ \\

\noindent
valgono entrambe le definizioni dei limiti: \\

$\forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp$ \\\\
\indent
$\left | f(x) - L \right | < \varepsilon$ \\
\indent
$\left | f(x) - L' \right | < \varepsilon$ \\

\noindent
La differenza assoluta è commutativa, quindi la prima si può riscrivere come: \\

$\forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp$ \\\\
\indent
$\left | L - f(x) \right | < \varepsilon$ \\

\noindent
e applicando la disuguaglianza triangolare si ottiene: \\

$\forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp$ \\\\
\indent
$\left | L - L' \right | = \left | L - f(x) + f(x) - L' \right | \leq \left | L - f(x) \right | + \left | f(x) - L' \right |$ \\

\noindent
Viste le disuguaglianze: \\

$\forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp$ \\\\
\indent
$\left | f(x) - L \right | < \varepsilon$ \\
\indent
$\left | f(x) - L' \right | < \varepsilon$ \\

\noindent
e dato che: \\

$a \geq 0,$ $b \geq 0,$ $c > 0$ \\
\indent
$a < c \land b < c \implies a + b < 2c$ \\

\noindent
è sicuramente vero che: \\

$\forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp$ \\\\
\indent
$\left | L - L' \right | \leq \left | L - f(x) \right | + \left | f(x) - L' \right | < 2 \varepsilon$ \\

\noindent
Dunque $\forall \varepsilon > 0$ si ha: \\

$0 \leq \left | L - L' \right | < 2 \varepsilon \implies \left | L - L' \right | = 0$ \\
\indent
$\left | L - L' \right | = 0 \implies L = L'$ \\

C.V.D.



\section{Algebra dei Limiti}

\noindent
$f, g : A \rightarrow \R,$ $x_0 \in \overbar{\R},$ $L, M \in \overbar{\R}$ tali che $x_0$ è un p.a. di $A$ e: \\

\noindent
$lim_{x \to x_0} f(x) = L$ \\
$lim_{x \to x_0} g(x) = M$ \\

\noindent
Allora le seguenti identità: \\
$lim_{x \to x_0} (f(x) + g(x)) = L + M$ \\
$lim_{x \to x_0} (f(x) g(x)) = L \cdot M$ \\
$lim_{x \to x_0} (\frac{f(x)}{g(x)}) = \frac{L}{M}$ \\

\noindent
valgono in assenza di forme indeterminate ($\infty - \infty, 0 \cdot (\pm \infty), \frac{\pm \infty}{\pm \infty}$)


\subsection{Caso Particolare di $lim_{x \to x_0} (\frac{f(x)}{g(x)}) = \frac{L}{M}$}

\noindent
Supponiamo $lim_{x \to x_0} f(x) = L \neq 0 \land lim_{x \to x_0} g(x) = 0$ \\

\noindent
Allora valgono le seguenti regole: \\

\noindent
Se $\exists \delta > 0 : \forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp g(x) > 0$ allora: \\

\noindent
$lim_{x \to x_0} (\frac{f(x)}{g(x)}) =$ \\

\noindent
$+\infty$ se $L > 0$ \\
$-\infty$ se $L < 0$ \\

\noindent
Se $\exists \delta > 0 : \forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp g(x) < 0$ allora: \\

\noindent
$lim_{x \to x_0} (\frac{f(x)}{g(x)}) =$ \\

\noindent
$-\infty$ se $L > 0$ \\
$+\infty$ se $L < 0$ \\

\noindent
Se la funzione cambia segno in \underline{ogni} intorno di $x_0$, ovvero: \\
$\forall \delta > 0 \ldotp \exists x_1, x_2 \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) : g(x_1)g(x_2) < 0$ allora: \\

\noindent
$lim_{x \to x_0} (\frac{f(x)}{g(x)})$ non esiste



\section{Teorema della Permanenza del Segno}

\noindent
$A \subseteq \R,$ $x_0 \in \R$ p.a. di $A,$ $f : A \rightarrow \R$ \\

\noindent
Suppongo che: \\

\noindent
$lim_{x \to x_0} f(x) = L \neq 0$ \\

\noindent
allora $\exists \delta > 0 : \forall x \in I_\delta(x_0) \cap (A \setminus \braces{x_0}) \ldotp f(x)$ ha lo stesso segno di $L$.

\end{document}

% Fonti:

% - Miei appunti Hynek Kovarik
% - Appunti Davide
% - https://it.wikipedia.org/wiki/Funzione_(matematica)
% - https://it.wikipedia.org/wiki/Funzione_iniettiva
% - https://it.wikipedia.org/wiki/Funzione_suriettiva
% - https://it.wikipedia.org/wiki/Corrispondenza_biunivoca
% - https://en.wikipedia.org/wiki/Restriction_(mathematics)
